「真‧ 中美戰爭」：美國蘭德公司的預言

Written by 沈旭暉

近年國際關係風雲變幻，種種從前不敢想、不願想的可能性，都變得「值得思考」，例如「中美打起來，究竟誰會是勝利者？」這個歷久常新的話題，也越來越多學者在沙盤推演。提出「修昔底德陷阱」（Thucydides’s trap）的哈佛大學教授阿里遜 （Graham T. Allison）在他的著作《Destined For War》，指出「美國與中國的戰爭已成定局」；進攻型現實主義學派教父米爾塞默爾（John Mearsheimer），也把中美之戰演繹為「大國政治的悲劇」（雖然「戰」的定義可以有很多種）。這些近代經典，我們都曾介紹過。

但至於具具體體的中美戰爭一旦爆發，其規模、樣貌會是怎樣？雙方的戰略佈局又應如何推算？2016年，有美國軍方背景的智庫蘭德公司（RAND Corporation）發表了一份報告，名為《與中國作戰》（War with China：Thinking Through the Unthinkable），其中一位作者是奧巴馬時期擔任國家情報總監的David Gompert，詳細分析了雙方爆發戰爭時的各項細節，如戰爭地點、可選路徑、遭受的損失和影響等，提供了很好的切入點，讓我們了解這場「未來之戰」。當時特朗普還未上台，但右翼智庫已經想好另一套世界觀，這一點本身，已經充滿啟示。

東亞地區：21世紀的巴爾幹火藥庫？

報告指出，中美一旦爆發戰爭，最可能是一場區域性的常規戰，地點會在東亞地區，這一點似乎爭議不大。中美近年頻繁在東亞地區進行戰略部署，加上東海、南海一帶的主權爭議，捲入的不少國家都和美國有戰略同盟關係，這地方就像20世紀初的巴爾幹半島，足以成為世界火藥庫。

近年中國積極自主研發航母及相關裝備，提升海空區域戰鬥能力，關於對中國在東亞的戰略部署，除了蘭德公司，美國其他智庫也紛紛進行大規模研究。例如國際戰略研究所（IISS）認為，中國正採取「反介入區域阻絶」（anti-access area denial，A2AD）的軍事策略，意圖在戰爭爆發時將美軍隔離，防止其進入東亞範圍。雖然中國相關部署不完全公開，但美方自然掌握到不同資訊，例如按CNBC引述美國情報部門的資料，中國在南海群島部置了不少的軍事設施，如J-12B型反艦巡航導彈系統、HQ-9B型遠程地對空導彈系統等，相信中國具備攻擊一定範圍之內的戰艦、飛機及導彈的能力。這些前提，自然不會令美國鷹派毫無反應。

去年白官公佈的國家安全戰略，開宗明義提到要防範中國日漸擴張的勢力，美國媒體紛紛報導國防部正考慮增添在東亞地區的兵力，加強美國在東亞作戰及保護盟友的能力。與此同時，美國亦積極拉攏在東亞的盟友，如與日本、印度、澳洲等，疑似組成價值觀相近、包圍中國的「四國聯盟」，並多次在公開場合強調「印太」這地緣政治概念，提防中國的態度，不言而喻。

由於南海對中美都具戰略意義，但兩國在南海問題上各不相讓，始終存在擦槍走火的可能性。5月23日，美國取消邀請中國參加6月環太平洋國際軍演，反映兩國的互信，始終薄弱，美國國防部發言人Christopher Logan批評中方在南海的持續軍事化行動讓人懷疑，使中美關係變得緊張並導致區內局勢不穩，與環太平洋軍演的原則和目的不符。中國外交部長王毅隨即回應，指「這是一項輕率的決定」，強調中國在南海「只是必要防衛，不必炒作此事」，反映中美對彼此的忍耐有限，為個別事件破局的可能性，不能排除。

「中美戰爭」的四種場景

在上述前提下，戰爭一旦爆發，會是怎樣？蘭德公司的報告強調，戰爭規模基於兩項因素：「強度」和「持續時間」。「強度」指的是兩國「擊敗對方」的心態、是否堅決執行打擊敵軍的計劃等；「時間長度」則是中美會在何時失去作戰的欲望，或意識到戰爭持續下去將對自身不利的結果。報告通過這兩項因素，推演出中美戰爭的四種可能場景，分別是「短期高強度戰爭」、「短期低強度戰爭」、「長期高強度戰爭」和「長期低強度戰爭」：

可能性一：現階段來說，美國的軍事力量仍領先中國一段差距，在「短期高強度戰爭」中，雙方互相對對方發動猛烈攻擊的前提下，兩者都會遭遇損失，但相比之下，中方更為嚴重。軍事方面，美國和中國的大型軍事設備如航母、空軍基地都會受到破壞，但美國的受損程度會低於中國。經濟方面，因為中國主要的對外運輸路線都會途徑西太平洋，中國的全球貿易會受到美國海、空兩軍的限制，經濟出現難以復原的損失；美國則只需承受與中國雙邊貿易損失的風險。最後，中國會在短時間內察覺到美方損失低於中國的事實，而美方亦有很大機會勝出這場戰爭。
可能性二：在「短期低強度戰爭」的背景下，因全面戰爭、重大經濟損失、國際社會制約等可能性，兩國會限制軍隊實施猛烈攻擊，戰鬥亦只會呈現零星化、挑釁性質、不分勝負的特質。如此推演，雙方遭受的軍事、經濟損失亦是可承受範圍之內，同時不會為造成國內政治動盪，結構性影響微乎其微。中美決策人因考慮到各種風險，及沒必要承受損失的影響下，戰爭會很快透過非暴力的途徑完結。
可能性三：在「長期高強度戰爭」，雙方既要實行全面且致命性的攻擊，同時又要兼顧因戰事持續所帶來的壓來。此一情況下，雙方遭受的損失十分巨大。軍事上，除了軍事設施，戰略設施如能源存庫等，亦會受到嚴重破壞，長時間戰爭亦為兩國經濟帶來負面影響。根據蘭德公司報告的數據，中國GDP將會在一年內下跌25-35%，美國GDP則會下跌5-10%。因長期戰爭之故，雙方進行網絡戰的可能性亦十分大，從而實施多方面打擊；戰爭也會為兩國政治帶來動盪，中國對內的統治威信相對更有可能受到挑戰。在此背景，縱然美國擁有較多有利條件，但亦必須承受「自損八百，傷敵一千」 的風險，加上中國亦會預計到沉重代價，美國區內盟友日本、澳洲等也或加入戰場，因此雙方爆發「長期高強度戰爭」的可能性十分低。
可能性四：最後一種是「長期低強度戰爭」。雖然這種場景會持續一段很長的時間，但由於過程會得到限制，戰鬥不會失控及變得激烈； 同時，雙方可以透過保持低強度的對抗，來避免妥協帶來的政治代價。儘管長時間的戰事，會為雙方帶來經濟及政治歷力，但損失程度是可接受範圍之內。雙方亦可以此作排洪口，宣洩民眾因損失所產生的不滿情緒。
結合各種情景所衍生的代價，相信中美最願意看到的是一場長期且低強度的戰爭，雙方可以透過戰爭謀取政治利益，同時把風險降至最低。當然，戰爭爆發之時，無論強度多麼低，乃至只是一場代理人戰爭，也會正式宣示全球「新冷戰」時代的降臨。報告題為「Thinking through the Unthinkable」，反映上述情況對兩國而言，作為非常手段，其實也不是絕對不能考慮。習慣了太平盛世是常態的我們一代人，確實要居安思危，畢竟和平並非必然。

小詞典：蘭德公司（RAND Corporation）

美國智庫，1945年由美國空軍成立「蘭德計劃」，然後計劃獲福特基金會資助，成為一個獨立智庫，但主要項目都和美國國防部有關，研究範圍是美國戰略、軍事部署、航天科技、各國情報等。蘭德公司目前有1600名員工，在國內享負盛名，在國際社會也充滿神秘面紗，在中國國內因而不時流傳來自蘭德公司的「假新聞」，作為陰謀論泉源之一。

原載於信報財經新聞 2018年5月28日

唔知woo左未

認真，如果中美打起局部戰爭，作為反中親美既正常香港人，應該點做？

美國一定唔會打入中國人本土，我地又被中國人，可以去邊？

等死
唔好以為你反美就代表晒所有香港人, 實際上大部份香港人都係親中, 中佬阿伯阿婆港女新移民有錢佬中產公屋戶全部都係親中, 減完有幾多係親美
你不如幻想等美國打到黎香港接管香港仲好, 以上那堆全部會變晒親美

等如二戰反戰嘅德國人
無架
你一係流亡海外，但因為你嘅身份一樣會被當做敵國國民看待，除非你叻到響科研上貢獻到出嚟
否則就係接受一場你唔想要嘅戰爭，仲要係國家運用法律要你合作

沈旭暉